**吴启迪**（），女，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[温州](../Page/温州.md "wikilink")[永嘉人](../Page/永嘉.md "wikilink")；[清华大学精密仪器系硕士研究生](../Page/清华大学.md "wikilink")，[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[苏黎世联邦理工学院电子工程系自动化研究所博士](../Page/苏黎世联邦理工学院.md "wikilink")，智能控制专家，教授。1978年9月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，是中共第十六届中央候补委员。曾任[中华人民共和国教育部副部长](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")，[同济大学校长等职](../Page/同济大学.md "wikilink")；是[中国第一位经民主推举产生的大学校长](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。

## 个人简历

1965年，18岁的吴启迪考入[清华大学无线电系自动控制专业学习](../Page/清华大学.md "wikilink")。大学毕业后，她被分配到“[云南省电信局电信器材厂](../Page/云南省.md "wikilink")”工作。在工厂，吴启迪坚持自学外语，并钻研业务，参与新产品的设计和试制。1975年她就被调入位于[北京的](../Page/北京.md "wikilink")[电子工业部标准化研究所当技术员](../Page/中华人民共和国电子工业部.md "wikilink")，后升任助理工程师。1978年，中国恢复研究生招考制度后，吴启迪又回到[清华大学](../Page/清华大学.md "wikilink")，在精密仪器系攻读硕士。1981年又到[苏黎世联邦理工学院电子工程系自动化研究所做访问学者](../Page/苏黎世联邦理工学院.md "wikilink")；并于1985年在该校获得博士学位。

自1986年回国后，吴启迪就一直在[同济大学从事研究和教学工作](../Page/同济大学.md "wikilink")；历任[同济大学教师](../Page/同济大学.md "wikilink")、副教授、教授；自动控制教研室主任、电气工程系副主任、现代制造技术研究中心主任、信息中心主任、科技德语中心主任，CIMS研究中心主任等职；1989年出任校长助理；1993年晋升为副校长。1995年，吴启迪当选[同济大学校长](../Page/同济大学.md "wikilink")；她不仅是[同济大学建校八十八年以来的第一位女校长](../Page/同济大学.md "wikilink")，更是[中国第一位经民主推举产生的大学校长](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。

在任校长期间，吴启迪注重产业和学术研究的结合，特别是机电一体化、CIMS等高新技术的研究；通过加强学科建设和师资培养，诸多的研究成果给学校增加了收入；同时，她还善于疏通学校与社会各界的关系，通过缔结姐妹学校、洽谈合作项目引进外资与设备，促进学校与社会的联系。正当吴启迪满怀信心地将[同济大学带入二十一世纪时](../Page/同济大学.md "wikilink")，1999年8月，她突然罹患急性坏死性胰腺炎，并发心肺肝肾等脏器功能严重障碍；期间心脏曾8次骤停，几度病危；经过了五个月的抢救与治疗，才终于挽救了她的生命。

2003年6月，吴启迪离开了工作十七年的[同济大学](../Page/同济大学.md "wikilink")；再次回到[北京](../Page/北京.md "wikilink")，出任[教育部副部长](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")、党组成员，并主管高等学校的教育工作。2008年3月，吴启迪当选为全国人大常委；4月，因年龄原因被免去教育部副部长职务。

现任全国人大常委会委员、教科文卫专委会委员，同济大学教授，博导。兼任上海系统仿真学会理事长，中国自动化学会常务理事、上海市信息化专家委员会主任、清华大学工程教育研究中心主任、IEEE高级会员。

## 学术成就

吴启迪长期从事现代控制理论与应用，自动化系统工程、计算机集成制造技术及智能自动化系统的理论与应用研究；出版过多部专著、译著，发表了上百篇论文；曾先后主持完成科研项目20余项。

## 所获荣誉

  - 因主持编制的“计算机信息处理国家标准GB2425-81”，曾荣获“国防科技进步二等奖”及“[电子工业部重大科技进步一等奖](../Page/电子工业部.md "wikilink")”；
  - 1988年，获[国家教委首届](../Page/国家教委.md "wikilink")“[霍英东教育基金会](../Page/霍英东.md "wikilink")”青年教师奖；
  - 1991年，获[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")“三八红旗手”称号；
  - 1993年，吴启迪主持的CIMS研究中心，获上海市引进国外智力工作先进集体奖；
  - 1996年，经[国家人事部批准为](../Page/中华人民共和国人事部.md "wikilink")“有突出贡献的中青年专家”；
  - 1997年，获“优秀留学回国人员”称号；
  - 1998年，获 “全国十大女杰”称号，并被评为全国“三八红旗手”；
  - 1999年，获[德国政府颁发的大十字勋章](../Page/德国.md "wikilink")。
  - [2004年和2006年](../Page/2004年和2006年.md "wikilink")，获国家科技进步二等奖国家教育部科技进步一等奖，
  - [2005年和2009年](../Page/2005年和2009年.md "wikilink")，国家教育成果二等奖中国高校科技进步二等奖，
  - [上海市科技进步一等奖](../Page/上海市.md "wikilink")（2001年）、二等奖（2000年和2004年）和三等奖（1995年、2001年和200

6年），上海市教育成果二等奖（2004年）。

  - [先后获得过](../Page/先后获得过.md "wikilink")“全国十大女杰”（1998年），全国三八红旗手（1998年），

“新中国成立以来上海百位优秀女教师”（2009年）。

## 家人

吴启迪的丈夫[江上舟](../Page/江上舟.md "wikilink")，现任[中国残疾人福利基金会理事长](../Page/中国残疾人福利基金会.md "wikilink")。两人曾是[清华大学的同班同学](../Page/清华大学.md "wikilink")（另一说，江上舟考入的是无线电系）；1970年大学毕业后，都被分配到[云南工作](../Page/云南.md "wikilink")。1978年，中国恢复研究生招生，江上舟夫妇双双考回母校。后来，[江上舟曾出任](../Page/江上舟.md "wikilink")[三亚市副市长](../Page/三亚市.md "wikilink")，[海南省洋浦开发区管理局局长等职](../Page/海南省.md "wikilink")。

## 参考资料

  - [新华网：教育部副部长吴启迪](http://news.xinhuanet.com/zhengfu/2005-01/20/content_2485283.htm)
  - [欧览新闻：吴启迪教授](https://web.archive.org/web/20080513154711/http://www.tongji.de/chinese/intro/wqd.html)
  - [九死一生情更深──记毕业三十年的吴启迪校友](http://news.tsinghua.edu.cn/xqh/xqhnews/read.php?id=2172)
    仇国平，原载《新清华》2002年9月刊

## 外部链接

  - [吴启迪教授同济大学个人网站](https://web.archive.org/web/20080403111707/http://web.tongji.edu.cn/~qidi/)

{{-}}

[Qi](../Category/吴姓.md "wikilink")
[Category:温州人](../Category/温州人.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国教育家](../Category/中华人民共和国教育家.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政府官员](../Category/中华人民共和国政府官员.md "wikilink")
[Category:同济大学教授](../Category/同济大学教授.md "wikilink")
[Category:同济大学校长](../Category/同济大学校长.md "wikilink")
[Category:苏黎世联邦理工学院校友](../Category/苏黎世联邦理工学院校友.md "wikilink")
[Category:清华大学校友](../Category/清华大学校友.md "wikilink")
[Category:全國婦聯副主席](../Category/全國婦聯副主席.md "wikilink")